%\subsection{Definiciones y propiedades básicas}
%\begin{definition}[Grupo]
%Un conjunto $G$ y una función (total) $\circ : G \times
%G \to G$ forman un grupo si:
%\begin{enumerate}
%	\item Para cada $a,b,c \in G$: $(a \circ b) \circ c = a \circ (b
%\circ c)$

%	\item Existe $e \in G$ tal que para cada $a \in G$: $a \circ e = e \circ a = a$

%   \item Para cada $a \in G$, existe $b \in G$: $a \circ b 	= b \circ a = e$
%\end{enumerate}
%\end{definition}
%\comentarioin{Al parecer los nombres derivados de extranjeros se escriben sin mayuscula: http://aplica.rae.es/orweb/cgi-bin/v.cgi?i=huRPfQssalCJLqSk}
\begin{definition}[Grupo, neutro, inverso, grupo abeliano, orden]
Un \emph{grupo} es un par $(G,\circ)$, donde $G$ es un conjunto y $\circ \colon G\times G\to G$ es una función (total) que satisface los siguientes axiomas:
\begin{enumerate}
	\item $\circ$ es asociativa: para todos $a,b,c \in G$ se cumple que $(a \circ b) \circ c = a \circ (b
\circ c)$.

	\item Existe un $e \in G$ (llamado \emph{neutro}) tal que para todo $a \in G$ se cumple que $a \circ e = e \circ a = a$

   \item Para cada $a \in G$ existe un $b \in G$ (llamado \emph{inverso} de $a$) tal que $a \circ b 	= b \circ a = e$
\end{enumerate}
Decimos que $(G,\circ)$ es un \emph{grupo abeliano} si es un grupo que además cumple la siguiente propiedad:
\begin{enumerate}
	\item[4.] $\circ$ es conmutativa: para todos $a,b\in G$ se cumple que $a\circ b = b\circ a$. 
\end{enumerate}
Al número $|G|$ se le llama el \emph{orden} del grupo $(G, \circ)$. \hfill$\blacksquare$
\end{definition}

Cuando la operación $\circ$ está clara por contexto, es usual referirse al grupo $(G, \circ)$ escribiendo simplemente $G$. 

\begin{proposition}
El elemento neutro de un grupo es único.
\end{proposition}

\begin{proof}
Sea $(G,\circ)$ un grupo, y supongamos que $e, e' \in G$ son ambos neutros. Como $e$ es neutro, tenemos que $e \circ e' = e'$. Pero $e'$ también es neutro, así que $e \circ e' = e$. Luego, por transitividad, $e = e'$.
\end{proof}

En el contexto de la teoría de grupos, usualmente la letra $e$ está reservada para el neutro. Sin embargo, lo ideal es siempre especificar la notación. 

\begin{proposition} \label{inverso_unico}
	Cada elemento de un grupo tiene un único inverso.
	\end{proposition}
	
	\begin{proof}
	Sea $(G,\circ)$ un grupo, $a \in G$ y supongamos que $b, c \in G$ son ambos inversos de $a$. Luego
	\begin{align*}
	b &= b \circ e && e \text{ es neutro} \\
	b &= b \circ \left( a \circ c \right) && c \text{ es inverso de } a \\
	b &= \left( b \circ a \right) \circ c && \text{$\circ$} \text{ es asociativa} \\
	b &= e \circ c && b \text{ es inverso de } A \\
	b &= c && e \text{ es neutro}.
	\end{align*}
	\end{proof}

En virtud de la proposición \ref{inverso_unico}, podemos usar la notación $a^{-1}$ para denotar al (único) inverso del elemento $a$. Para que dicha notación tenga sentido es necesario que el grupo subyacente esté claro por contexto. 
Notemos que $e^{-1} = e$, es decir, el elemento neutro es su propio inverso. En general, puede ocurrir que existan elementos en el grupo distintos al neutro que igualmente tengan esa propiedad.

Como expresiones de la forma $a \circ b \circ c$ no presentan ambigüedad (ya que $\circ$ es asociativa), los paréntesis son opcionales y usualmente solo se incluyen cuando hacen más claro un cálculo o demostración.

\begin{example} \label{ejemplo_Z}
El conjunto $\mathbb{Z}$ de los números enteros forma un grupo con la operación de suma. En este caso, el neutro es el número $0$, y el inverso de un $a \in \mathbb{Z}$ será $-a \in \mathbb{Z}$. \hfill$\blacksquare$
\end{example}

\begin{proposition}[Leyes de cancelación] \label{cancelacion_grupos}
	Sea $(G, \circ)$ un grupo, y sean $a, b, c \in G$. Se cumple que:
	\begin{enumerate}
		\item Si $a \circ c = b \circ c$, entonces $a = b$.
		\item Si $c \circ a = c \circ b$, entonces $a = b$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Probaremos solo la primera afirmación: la segunda se demuestra análogamente. Tenemos que
$$a = a \circ e = a \circ \left( c \circ c^{-1} \right) = \left(a \circ c \right) \circ c^{-1} = \left(b \circ c \right) \circ c^{-1} = b \circ \left( c \circ c^{-1} \right) = b \circ e = b.$$
\end{proof}

\begin{definition}[Potenciación en un grupo]
Sea $(G, \circ)$ un grupo con neutro $e$ y $a \in G$. Definimos $a^0 \coloneqq e$ y, si $n$ es un entero positivo, definimos $a^n \coloneqq \underbrace{a \circ a \circ \cdots \circ a}_{n \text{ veces}}$ y $a^{-n} \coloneqq \underbrace{a^{-1} \circ a^{-1} \circ \cdots \circ a^{-1}}_{n \text{ veces}}$. \hfill$\blacksquare$
\end{definition}

Dejamos de ejercicio al lector verificar que la potenciación tiene las siguientes propiedades.

\begin{prop} Sea $(G, \circ)$ un grupo. Se cumple que:
	\begin{enumerate}
		\item $a^m \circ a^n = a^{m+n}$ para todo $a \in G$ y todos $m, n \in \mathbb{Z}$.
		\item $\left( a^m \right)^n = a^{mn}$ para todo $a \in G$ y todos $m, n \in \mathbb{Z}$.
		\item Si $G$ es abeliano, entonces $\left( a \circ b \right)^{n} = a^n \circ b^n$ para todos $a, b \in G$ y todo $n \in \mathbb{Z}$.
	\end{enumerate}
\end{prop}


\begin{example} \label{grupo_ciclico}
Sea $n$ un entero positivo. Consideremos el conjunto de $n$ elementos $\mathbb{Z}_n \coloneq \left\{ 0, 1, \dots, n-1 \right\}$, y sea $\circ$ la operación de suma módulo $n$, es decir, $a \circ b$ es el resto de dividir $a+b$ en $n$. Entonces $(G, \circ)$ es un grupo. En efecto, se puede verificar que $\circ$ es asociativa, que $0$ es el elemento neutro, y que el inverso de $a \in \mathbb{Z}_n$ es $n-a \in \mathbb{Z}_n$ (excepto si $a = 0$, que es su propio inverso).
Este grupo tiene una propiedad particular: hay un elemento (el $1$) tal que sus potencias generan todos los elementos del grupo. En otras palabras, todo elemento de $\mathbb{Z}_n$ es una potencia del elemento $1$. Por ejemplo, en $\mathbb{Z}_5$, tenemos que $2 = 1 + 1$, $3 = 1 + 1 + 1$, $4 = 1 + 1 + 1 + 1$ y $0 = 1 + 1 + 1 + 1 + 1$ (considerando la suma en módulo $5$).
\hfill$\blacksquare$
\end{example}

\begin{remark} Notemos que, en el contexto del ejemplo \ref{grupo_ciclico}, sería confuso utilizar la notación $1^4$ para referirnos a la cuarta potencia de $1$, pues lo que queremos representar es el número que se obtiene \textit{sumando} $1$ consigo mismo $4$ veces. En estos casos en los que la operación del grupo se asemeja más a la suma que a la multiplicación, se suele usar la notación aditiva para denotar a las potencias. De esta forma, si $n \in \mathbb{Z}$ y $a$ es un elemento del grupo, escribimos $n a$ en lugar de $a^n$. \hfill$\blacksquare$
\end{remark}


La siguiente definición se refiere a los grupos que viven naturalmente dentro de otros grupos.

%--------------------------------------
\begin{definition}[Subgrupo]
Sea $(G,\circ)$ un grupo. Se dice que un subconjunto $H \subseteq G$ es un \emph{subgrupo} de $(G,\circ)$ si $(H, \circ)$ es un grupo (con la misma operación). \hfill$\blacksquare$
\end{definition}

\begin{remark}
	Todos los subgrupos de un grupo abeliano son abelianos. \hfill$\blacksquare$
	\end{remark}

Para probar que $(H, \circ)$ es un subgrupo de $(G, \circ)$ debemos, incluso antes de verificar los axiomas, comprobar que $H$ sea cerrado bajo la operación binaria $\circ$. En otras palabras, necesitamos que $\circ$ restringida a $H \times H$ tenga recorrido contenido en $H$. 


Notemos que, \textit{a priori}, no sabemos si el neutro y los inversos de un subgrupo coinciden con los del grupo más grande. Demostraremos a continuación que eso efectivamente ocurre.


\begin{proposition}
Sea $(H, \circ)$ un subgrupo del grupo $(G, \circ)$. Las siguientes afirmaciones se cumplen:
	\begin{enumerate}
		\item Si $e_1$ es el neutro en $(G, \circ)$ y $e_2$ es el neutro de $(H, \circ)$, entonces $e_1 = e_2$

		\item Para cada $a \in H$, si $b$ es el inverso de $a$ en $(H, \circ)$, entonces $b$ es el inverso de $a$ en $(G, \circ)$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}


\begin{proof} \text{ }
\begin{enumerate}
\item Como $e_1$ es el neutro en $(G, \circ)$, $e_2\in H$ y $H \subseteq G$, se cumple que $e_2 \circ e_1 = e_2$.
Por otro lado, sabemos que $e_2$ es el neutro en $(H, \circ)$, por lo que $e_2 \circ e_2 = e_2$
(notemos que se usa la misma operación en $H$ y en $G$).
De esto concluimos que $e_2 \circ e_1 = e_2 \circ e_2$. Usando la proposición \ref{cancelacion_grupos} concluimos que $e_1 = e_2$.
\item Sea $a^{-1}$ el inverso de $a$ en $(G, \circ)$. Queremos probar que $b = a^{-1}$. Por la primera propiedad de esta proposición, sabemos que $(G, \circ)$ y $(H,
\circ)$ tienen el mismo neutro, que llamaremos $e$. 
Dado que $a^{-1}$ es el inverso de $a$ en $(G, \circ)$, tenemos que $a \circ a^{-1} = e$. Además, dado que $b$ es el inverso de $a$ en $(H, \circ)$, se cumple que $a \circ b = e$. Luego $a \circ a^{-1} = a \circ b$. Usando la proposición \ref{cancelacion_grupos} concluimos que $a^{-1} = b$.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example} \label{ejemplo_subgrupo}
Sea $m$ un entero positivo. Definimos el conjunto
$m\mathbb{Z} \coloneq \left\{mk \;\; \mid \;\; k \in \mathbb{Z}\right\}$ de los múltiplos de $m$. Notemos que $m\mathbb{Z}$ es cerrado bajo la operación de suma: si $mk_1$ y $mk_2$ son elementos de $m\mathbb{Z}$, entonces $mk_1 + mk_2 = m(k_1 + k_2) \in m\mathbb{Z}$. Dejamos al lector verificar que $m\mathbb{Z}$ es un subgrupo de $(\mathbb{Z}, +)$. \hfill$\blacksquare$
\end{example}


A continuación hablaremos sobre clases laterales y grupos cocientes. Puesto que todos los grupos que utilizaremos en el documento son abelianos, vamos a agregar esa hipótesis a los teoremas para simplificar las demostraciones. Sin embargo, hacemos notar que toda esa teoría también puede aplicarse a grupos no abelianos si se consideran algunas sutilezas adicionales. 

\begin{definition}[Clases laterales] \label{definicion_clase_lateral}
Sea $(G, \circ)$ un grupo abeliano, y sea $H$ un subgrupo de $G$. Dado un elemento $g \in G$, definimos la \emph{clase lateral} de $g$ bajo $H$ como el conjunto
$$g \circ H \coloneq \left\{ g \circ h \;\; \mid \;\, h \in H \right\}.$$ Al conjunto de las clases laterales de $G$ bajo $H$ se le denota $\faktor{G}{H}$.
\hfill$\blacksquare$
\end{definition}

Notemos que, según la definición \ref{definicion_clase_lateral}, $H$ en sí mismo es la clase lateral de $e \in G$. En general, ocurrirá que a varios elementos distintos de $G$ les corresponderá la misma clase lateral. Dejamos al lector verificar que la clase lateral de cualquier elemento de $H$ es justamente $H$. También hacemos notar que las clases laterales no necesariamente son subgrupos de $G$.

\begin{prop} \label{lema:rel bin}
Sea $(G, \circ)$ un grupo abeliano, y sea $H$ un subgrupo de $G$. Las clases laterales bajo $H$ forman una partición de $G$.
\end{prop}

\begin{proof}
Definiremos la siguiente relación binaria en $G$: $a \sim b$ si y solo si $b \circ a^{-1} \in H$. Afirmamos que $\sim$ es una relación de equivalencia. En efecto:
\begin{itemize}
\item Sea $a \in G$ arbitrario. Tenemos que $a \circ a^{-1} = e \in H$, ya que $H$ es un subgrupo. Luego $a \sim a$, y $\sim$ es refleja.
\item Sean $a, b \in G$ tales que $a \sim b$. Eso último significa que $b \circ a^{-1} \in H$. Como $H$ es un subgrupo, tenemos que $\left( b \circ a^{-1} \right)^{-1} \in H$ (ya que los subgrupos son cerrados bajo tomar inversos). Notemos que $\left( b \circ a^{-1} \right)^{-1} = a \circ b^{-1}$, pues
$$\left( b \circ a^{-1} \right) \circ \left(a \circ b^{-1} \right) = b \circ \left( a^{-1} \circ a \right) \circ b^{-1} = b \circ e \circ b^{-1} = b \circ b^{-1} = e.$$
Entonces $a \circ b^{-1} \in H$, lo que significa que $b \sim a$. Esto prueba que $\sim$ es simétrica.
\item Sean $a, b, c \in G$ tales que $a \sim b$ y $b \sim c$. Esto significa que $b \circ a^{-1} \in H$ y $c \circ b^{-1} \in H$. Pero $(c \circ b^{-1}) \circ (b \circ a^{-1}) = c \circ a^{-1}$, y sabemos que la operación
$\circ$ es cerrada en $H$. Por lo tanto, $c \circ a^{-1} \in H$. Luego
$a\sim c$, y $\sim$ es transitiva.
\end{itemize}
Ahora veremos que las clases de equivalencia que la relación $\sim$ induce en $G$ son justamente las clases laterales. Para ello, tomemos un $g \in G$ arbitrario, y denotemos por $\left[ g \right]_{\sim}$ a su clase de equivalencia bajo $\sim$. Queremos probar que $g \circ H = \left[ g \right]_\sim$. Veamos que
\begin{align*}
a \in g \circ H \qquad & \Leftrightarrow \qquad \exists\, h \in H \quad a = g \circ h \\
& \Leftrightarrow \qquad \exists\, h \in H \quad a \circ g^{-1} = h \\
& \Leftrightarrow \qquad a \circ g^{-1} \in H \\
& \Leftrightarrow \qquad g \sim a \\
& \Leftrightarrow \qquad a \in  \left[ g \right]_\sim.
\end{align*}
\end{proof}


\begin{prop} \label{cardinalidad_clases_laterales}
Sea $(G, \circ)$ un grupo abeliano finito, y sea $H$ un subgrupo de $G$. Todas las clases laterales bajo $H$ tienen la misma cardinalidad, es decir, $|a \circ H| = |b \circ H|$ para cualesquiera $a, b \in G$.
\end{prop}

\begin{proof}
Vamos a demostrar que todas las clases laterales bajo $H$ tienen cardinalidad $|H|$.

Sea $g \in G$ arbitrario. Queremos probar que $|g \circ H| = |H|$. Definimos la función $f\colon H \rightarrow (g \circ H)$ tal que $f(h) = g \circ h$. Afirmamos que $f$ es una biyección. En efecto: 
\begin{itemize}
\item Sean $h_1, h_2 \in H$ tales que $f(h_1) = f(h_2)$. Entonces $g \circ h_1 = g \circ h_2$. Usando cancelación, obtenemos que $h_1 = h_2$. Luego $f$ es inyectiva.
\item Sea $b \in g \circ H$. Entonces existe un $h \in H$ tal que $b = g \circ h$. Luego $f(h) = b$, y $f$ es sobreyectiva.
\end{itemize}
\end{proof}


El siguiente es un resultado importante en la teoría de grupos finitos, pues establece una relación entre el orden de un grupo y el orden de sus subgrupos. Hacemos notar que el teorema es válido incluso para grupos no abelianos. 

\begin{theorem}[Lagrange]
\label{teo:lagrange}
Si $(G, \circ)$ es un grupo abeliano finito y $H$ es un subgrupo de $G$, entonces $|H|$ divide a $|G|$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Por la proposición \ref{lema:rel bin} sabemos que $|G|$ es la suma de las cardinalidades de todas las clases laterales de $G$ bajo $H$. Por otro lado, la proposición \ref{cardinalidad_clases_laterales} nos dice que cada una de dichas clases laterales tiene cardinalidad $|H|$. Luego $$|G| = \left| \faktor{G}{H}\right| \cdot |H|,$$ de lo que se deduce el resultado. 
\end{proof}


\begin{example} \label{ejemplo_clases_laterales}
Continuamos con el ejemplo \ref{ejemplo_subgrupo}. Consideremos el grupo $(\mathbb{Z}, +)$ junto con el subgrupo $4\mathbb{Z}$. Dado $a \in \mathbb{Z}$, tenemos que $a + 4\mathbb{Z}$ es el conjunto de enteros de la forma $a + 4k$ para algún $k \in \mathbb{Z}$. Notemos que, si $r$ es el resto de dividir $a$ en $4$, entonces $a + 4\mathbb{Z} = r + 4\mathbb{Z}$. Por lo tanto, tenemos que
$$\faktor{\mathbb{Z}}{4\mathbb{Z}} = \left\{ 4\mathbb{Z},\, 1+4\mathbb{Z},\, 2+4\mathbb{Z},\, 3+4\mathbb{Z}\right\}.$$
Notemos que, si $a$ es cualquier elemento de $1+4\mathbb{Z}$ y $b$ es cualquier elemento de $2+4\mathbb{Z}$, entonces $a+b$ tendrá resto $3$ al dividirse en $4$, por lo que $a+b \in 3+\mathbb{Z}$. El mismo razonamiento sirve para cualquier otro par de clases laterales. Esto indica que, ultimadamente, no importa los representantes concretos que saquemos de las clases laterales, pues la operación del grupo se comporta bien entre ellas.  
\hfill$\blacksquare$
\end{example}

La siguiente proposición se refiere al fenómeno que observamos en el ejemplo \ref{ejemplo_clases_laterales}.

\begin{prop}[Grupo cociente] \label{grupo_cociente}
Sea $(G, \circ)$ un grupo abeliano, y sea $H$ un subgrupo de $G$. La siguiente operación binaria\footnote{El símbolo $\ast$ no es estándar para denotar la operación en el grupo cociente. Generalmente se utiliza el mismo símbolo de la operación de $G$. En este caso, evitamos hacer eso por claridad.} $\ast$ en $\faktor{G}{H}$ está bien definida, y el conjunto $\faktor{G}{H}$ forma un grupo abeliano con ella:
$$\left(a \circ H \right) \ast \left( b \circ H \right) \coloneqq  (a \circ b) \circ H .$$
\end{prop}

\begin{proof}
Lo primero que debemos mostrar es que $\ast$ está bien definida, es decir, que $\left(a \circ H \right) \ast \left( b \circ H \right)$ no depende de los representantes concretos $a$ y $b$. Para ello, tomaremos representantes distintos, $a' \in a \circ H$ y $b' \in b \circ H$, y mostraremos que $(a \circ b) \circ H = (a' \circ b') \circ H$. Tenemos que existen $h_1, h_2 \in H$ tales que $a' = a \circ h_1$ y $b' = b \circ h_2$. Por lo tanto, $a' \circ b' = (a \circ b) \circ (h_1 \circ h_2)$. Como $h_1 \circ h_2 \in H$, esto último muestra que $a' \circ b' \in (a \circ b) \circ H$, y luego $(a \circ b) \circ H = (a' \circ b') \circ H$. Concluimos que $\ast$ está bien definida.

Ahora debemos probar que $\left(\faktor{G}{H},\, \ast\right)$ es un grupo abeliano. La asociatividad y la conmutatividad se heredan directamente de $\circ$ hacia $\ast$. Dejamos al lector verificar que el elemento neutro es $H = e \circ H$, y que el inverso de $a \circ H$ es $a^{-1} \circ H$.
\end{proof}

Hacemos notar que, en la proposición \ref{grupo_cociente}, $\faktor{G}{H}$ no es un subgrupo de $G$. De hecho, ni siquiera es un subconjunto de $G$. Veamos otra vez el ejemplo \ref{ejemplo_clases_laterales}. Las cuatro clases laterales no son enteros, sino subconjuntos de $\mathbb{Z}$. Ahora sabemos que esas cuatro clases laterales forman un grupo, y, si miramos con atención, notaremos que ese grupo es esencialmente idéntico al grupo de $\mathbb{Z}_4 = \left\{0, 1, 2, 3\right\}$ con la operación de suma en módulo $4$. Resulta incómodo no poder afirmar que ambos grupos son idénticos solo porque sus elementos tengan naturaleza distinta. Esto motiva la siguiente definición.

\begin{definition}[Isomorfismo] \label{isomorfismo_de_grupo}
Sean $(G_1, \circ_1)$ y $(G_2, \circ_2)$ dos grupos. Diremos que una función $\phi\colon G_1 \rightarrow G_2$ es un \emph{isomorfismo} si $\phi$ es una biyección y, además,
$$\forall\, a, b \in G_1 \qquad \phi(a \circ_1 b) = \phi(a) \circ_2 \phi(b).$$
Si existe un isomorfismo, se dice que los grupos $G_1$ y $G_2$ son \emph{isomorfos}, y se escribe $G_1 \simeq G_2$. \hfill$\blacksquare$
\end{definition}

En otras palabras, un isomorfismo es una biyección entre los grupos que también biyecta las relaciones definidas por las operaciones binarias. Uno puede pensar que son traductores. Por lo tanto, según la definición \ref{isomorfismo_de_grupo}, operar dos elementos $a, b \in G_1$ y luego aplicar el traductor $\phi$ tiene el mismo efecto que aplicar el traductor a $a$ y a $b$ por separado, y luego operarlos según la operación de $G_2$.

No es difícil convencerse de que dos grupos isomorfos tienen exactamente las misma propiedades. Por ejemplo, si $G_1 \simeq G_2$, entonces $G_1$ es abeliano si y solo si $G_2$ es abeliano, o $G_1$ tiene un subgrupo de $n$ elementos si y solo si $G_2$ tiene un subgrupo de $n$ elementos.


\begin{example} \label{ejemplo_exponencial}
Se puede verificar que los números reales, $\mathbb{R}$, forman un grupo con la suma. Por otro lado, los reales positivos, $\mathbb{R}^{+}$, forman un grupo con la multiplicación. La función $\varphi\colon \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^{+}$ dada por $\varphi(x) = e^x$ es biyectiva, y además $e^{x+y} = e^x \cdot e^y$. Luego $(\mathbb{R}, +) \simeq (\mathbb{R}^{+}, \cdot)$. \hfill$\blacksquare$
\end{example}

Resumiremos nuestra discusión del ejemplo \ref{ejemplo_clases_laterales} en la siguiente proposición.

\begin{prop}
Sea $m$ un entero positivo, y considere los grupos abelianos $(\mathbb{Z}, +)$ y $(\mathbb{Z}_m, +)$. Entonces $$\faktor{\mathbb{Z}}{m \mathbb{Z}} \; \simeq \; \mathbb{Z}_m.$$
\end{prop}


La siguiente es otra definición clave en la teoría de grupos.

\begin{definition}[Orden de un elemento]\label{def_orden}
	Sea $(G,\circ)$ un grupo con neutro $e$, y sea $a \in G$. El \emph{orden} de $a$, denotado $\ord{G}(a)$, es el menor entero positivo $m$ tal que $a^m = e$. Si dicho $m$ no existe, decimos que $a$ tiene \emph{orden infinito}. \hfill$\blacksquare$
\end{definition} 

Notemos que estamos usando el término «orden» en dos sentidos distintos, pues ya habíamos definido el orden de un grupo como su cardinalidad. Esto no suele generar confusión, ya que es claro cuando se habla del grupo y cuando se habla de un elemento de él. 
 
\begin{definition}[Conjunto generado]\label{def_gen}
	Sea $(G,\circ)$ un grupo, y sea $a \in G$.
	El \emph{conjunto generado} por $a$ es
	$$\langle a \rangle \; \coloneq \; \{a^k\; \mid \; k\in\mathbb{Z}\}.$$
    \hfill$\blacksquare$
\end{definition}

A pesar de que la notación no lo indica, en la definición \ref{def_gen} el conjunto generado $\langle a \rangle$ depende del grupo $G$ al cual pertenece $a$. Usualmente esto está claro por contexto, pero también podemos usar la notación $\langle a \rangle_{G}$ para evitar ambigüedades.


\begin{proposition}\label{prop-generado}
	Sea $(G,\circ)$ un grupo, y sea $a \in G$. Entonces $(\langle a\rangle , \circ)$ es un subgrupo abeliano de $(G,\circ)$. 
\end{proposition} 


\begin{proof}
Como $\langle a\rangle\subseteq G$, solo hace falta demostrar
que $(\langle a\rangle,\circ)$ es un grupo. Tenemos que verificar la clausura de la operación y los axiomas:
\begin{itemize}
\item Para la clausura, sean $b,c \in \langle
a\rangle$. Sabemos que existen $n, m \in \mathbb{Z}$ tales que $b = a^m$ y $c = a^n$. Luego $b \circ c = a^{m+n} \in \langle a\rangle$, y $\circ$ es cerrada en $\langle a \rangle$.
\item La asociatividad se hereda directamente.
\item Por definición tenemos que $a^0$ es el neutro del grupo, y $a^0 \in \langle a \rangle$. 
\item Si $b \in \langle a \rangle$, entonces $b = a^n$ para algún $n \in \mathbb{Z}$. Tenemos que $a^{-n} \in \langle a \rangle$ es el inverso de $b$, por lo que $\langle a \rangle$ es cerrado bajo tomar inversos.
\item Para la conmutatividad, sean $b,c \in \langle
	a\rangle$. Sabemos que existen $n, m \in \mathbb{Z}$ tales que $b = a^m$ y $c = a^n$. Luego $b \circ c = a^{m + n} = a^{n + m} = c \circ b$.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{definition}[Grupo cíclico, generador] 
Decimos que un grupo $(G, \circ)$ es \emph{cíclico} si existe un $a \in G$ tal que $G = \langle a \rangle$. En dicho caso, decimos que $a$ es un \emph{generador} de $G$. \hfill$\blacksquare$
\end{definition}

Si para un grupo $(G, \circ)$ existe un elemento $a \in G$ tal que
$\langle a \rangle = G$, entonces decimos que $(G,\circ)$ es un grupo
cíclico. Desde la proposición \ref{prop-generado}, podemos observar
que para un grupo finito $(G, \circ)$ y un elemento $a \in G$, se
tiene que $|\langle a\rangle |$ divide a $|G|$ por el teorema de
Lagrange. En la siguiente proposición, establecemos para grupos
finitos la relación directa que existe entre el orden de un elemento
$a$ y el orden del grupo $\langle a \rangle$.

\begin{proposition}\label{prop-orden}
Sea $a$ un elemento de un grupo finito $(G,\circ)$, y sea $m =
|\langle a \rangle|$. Entonces se tiene que $\langle a\rangle
= \{a^0,\ldots,a^{m-1}\}$ y $O_G(a) = m$.
\end{proposition}
%\comentarioin{hablar sobre $a=e$ y tambien sobre grupo ciclico}
\begin{proof}
Dado que $G$ es un grupo finito, existen $i,j \in \mathbb{N}$ tales que
$i < j$ y $a^i = a^j$. De esto concluimos que $a^{j-i} = e$, y sabemos
que $O_G(a)$ es un número entero positivo. Sea $k = O_G(a)$. Tenemos
entonces las siguientes propiedades.
\begin{enumerate}
\item
$a^i \neq a^j$ para cada $i,j\in [0,k-1]$ tales que  $i \neq j$. Si
suponemos que esto es falso, entonces existen $i,j\in [0,k-1]$ tales
que $i < j$ y $a^i = a^j$. Pero esto implica que $a^{j-i} = e$, lo
cual contradice la definición de $k$ puesto que $0 < j-i < k$.

\item
Para cada $i \in \mathbb{Z}$, existe $j \in [0,k-1]$ tal que $a^i =
a^j$. Sabemos que $i = \alpha \cdot k + \beta$, con $\alpha \in \mathbb{Z}$
y $0 \leq \beta < k$. Tenemos entonces que:
\begin{eqnarray*}
a^i & = & a^{\alpha \cdot k + \beta}\\
& = & (a^k)^{\alpha} \circ a^{\beta}\\
& = & e^{\alpha} \circ a^{\beta}\\
& = & e \circ a^{\beta}\\
& = & a^{\beta}.
\end{eqnarray*}
Por lo tanto se cumple la propiedad enunciada con $j = \beta$.
\end{enumerate}
De las dos propiedades anteriores deducimos que $\langle a \rangle
= \{a^0, \ldots, a^{k-1}\}$ y $|\langle a \rangle| = |\{a^0, \ldots,
a^{k-1}\}| = k$, lo cual concluye la demostración de la proposición
puesto que $k = O_G(a)$.
%Notemos que si $a=e$, donde $e$ es el neutro
%de $(G, \circ)$, entonces la proposición se cumple puesto que $\langle
%e \rangle = \{e\}$, $|\langle e \rangle| = 1$ y $O_G(e) =
%1$. Supongamos que $a\neq e$.  Como $\langle a\rangle\subseteq G$ y
%$G$ es finito, existe un número natural $k$ tal que $a^k = a^\ell$
%para algún $\ell \in [0,k-1]$. Sea $k$ el número natural más pequeño
%que cumple con la propiedad anterior.  Como $a\neq e$ se tiene que
%$k\geq 2$.  A continuación mostraremos que necesariamente
%$\ell=0$. Supongamos por contradicción que $\ell>0$. Entonces tenemos
%que:
%\begin{eqnarray}
%	a^k\ = \ a^\ell
%	&\Rightarrow & a^k\cdot a^{-\ell} \ = \ a^\ell\cdot a^{-\ell}\nonumber\\
%	&\Rightarrow & a^{k-\ell} \ = \ a^0 \ = \ e \label{ecuacion contradiccion}
%\end{eqnarray}
%Como $0 < \ell < k$, tenemos que $k > k-\ell > 0$.
%%Notemos que como $j<k$ entonces $k-j>k-k=0$. Por otro lado, como $j>0$ entonces $k-j< k-0 = k$.
%Pero esto nos lleva a una contradicción, ya que \eqref{ecuacion
%contradiccion} contradice nuestra elección de $k$. Así, concluimos que
%$a^k=e$. Además, como $k$ es el menor número natural tal que $a^k
%= a^\ell$ para algún $\ell \in [0,k-1]$,
%%$k$ es el menor número natural que cumple esto,
%se tiene $a^i\neq a^j$ para todo $i,j\in [0,k-1]$ con $i \neq j$.
\end{proof}

%Ahora estamos listos para demostrar la proposición \ref{prop-generado}.

%\begin{proof}[Demostración proposición \ref{prop-generado}]
%Como $\langle a\rangle\subseteq G$, entonces solo hace falta demostrar
%que $(\langle a\rangle,\circ)$ es un grupo. Para esto primero debemos demostrar que Nótese que la operación
%$\circ$ es cerrada en $\langle a\rangle$: si $b,c \in \langle
%a\rangle$, entonces $b = a^m$ y $c = a^n$ con $m,n \in \mathbb{N}$,
%por lo que $b \circ c \in \langle a\rangle$ ya que $b \circ c =
%a^{m+n}$. Tenemos que demostrar entonces los tres axiomas de grupos
%para $(\langle a\rangle, \circ)$. La asociatividad de la operación
%$\circ$ se cumple trivialmente puesto que $(G,\circ)$ es un
%grupo. Además, dado que $a^0 = e$, donde $e$ es el neutro de
%$(G, \circ)$, tenemos que $e \in \langle a\rangle$ y $(\langle
%a\rangle, \circ)$ tiene un elemento neutro. Solo nos queda demostrar
%entonces que cada elemento de $\langle a\rangle$ tiene un inverso.
%
%Para esto demostramos los tres axiomas de los grupos.
%\begin{enumerate}
%	\item Para todo $b,c,d\in\langle a\rangle$ se cumple que $(b\circ c )\ci%rc d=b\circ (c \circ d)$:
%	
%	Sea $b,c,d\in \langle a \rangle$. Como $\langle a\rangle\subseteq G$ entonces $b,c,d\in G$. Así, como $(G,\circ)$ es un grupo, entonces en particular cumple con este axioma y podemos concluir que $(b\circ c )\circ d=b\circ (c \circ d)$.
%	\item Existe un elemento neutro en $(\langle a \rangle,\circ)$:
%	
%	Por la definición de $\langle a\rangle$ sabemos que $a^0=e$ pertenece al conjunto. Como $(G,\circ)$ es un grupo, y $e$ es su elemento neutro, entonces para todo $b\in G$ se cumple que $b\circ e = b$. De este forma, como $\langle a\rangle \subseteq G$ entonces para todo $b\in \langle a\rangle$ se cumple que $b\circ e=b$.
%	\item Cada elemento en $\langle a \rangle$ tiene inverso.
%	
%	Sea $b\in \langle a \rangle$, lo cual implica que $b = a^n$ para algún $n\in\mathbb{N}$. Como $n = \alpha k + (n\mods k)$, con $\alpha = \lfloor \frac{n}{k}\rfloor$, entonces 
%	\begin{eqnarray*}
%		a^n &=& a^{\alpha k + (n\mods k)}\\
%		&=& (a^k)^{\alpha}\circ a^{(n\mods k)}\\
%		&=& e^{\alpha}\circ a^{(n\mods k)}\\
%               &=& a^{(n\mods k)} 	
%	\end{eqnarray*}	 
%	Luego, tomando $c = a^{k-(n\mod k)}$ tenemos que 	
%	\comentarioin{el comando $\mod$ toma mucho espacio antes, quizas podriamos ajustar el comando}
%        \comentarioin{existe el comando {\tt mods} para el caso en que queremos sacar el espacio que coloca {\tt mod}, lo usé en este caso.}
%	\begin{eqnarray*}
%		b\circ b^{-1} &=& a^{(n\mod k)} \circ a^{k-(n\mod k)}\\
%		&=& a^{k}\\
%		&=& e
%	\end{eqnarray*}	
%
%\end{enumerate}
%
%\end{proof}

Desde la proposición \ref{prop-generado} podemos observar que $O_G(a)
= |\langle a\rangle |$ para un elemento $a$ de un grupo finito
$(G,\circ)$, lo que nos dice que la notación de orden es consistente.
%notacion es consistente
%https://resources.saylor.org/wwwresources/archived/site/wp-content/uploads/2011/05/Order-group-theory.pdf

Recuerde el grupo $(\mathbb{Z}_n^*,\cdot)$ definido en \ref{eq-zn-star}, donde $\cdot$ corresponde a la
multiplicación usual en módulo $n$. Este grupo juego un rol fundamental en este documento. 
%Un caso particular de los grupos generados por un
%elemento es cuando $(G,\circ) = (\mathbb{Z}_n^*,\cdot)$, donde $\cdot$
%corresponde a la multiplicación usual.
En este contexto, denotamos al grupo $\langle a \rangle$ generado por
$a\in \mathbb{Z}_n^*$ como $\langle a\rangle_n$.
%\begin{eqnarray*}
%\langle a\rangle_n & := & \{a^k\mods n \mid k\in\mathbb{Z}\}.
%\end{eqnarray*}
Con este grupo, podemos definir un caso particular de los conceptos
introducidos en las definiciones \ref{def_orden} y \ref{def_gen}: el
orden multiplicativo. Este concepto se utiliza reiteradas veces a lo
largo de este documento.

%\comentario{sacar definicion siguiente y decirlo en un parrafo, dejarlo como ejercicio (ya se vio en la sección 2, en vez de hablar de $O_Z_r^*(a)$ hablamos de $O_r(a)$.}

\begin{definition}\label{def_ord_mult}
	 Sea $a\in \mathbb{Z}$ y $n\in \mathbb{N}$ tal que $n \geq 1$. Si $\MCD(a,n)=1$, decimos que el orden multiplicativo de $a$ en módulo $n$ es
         \begin{eqnarray*}
         O_n(a) & := & |\langle a\rangle _n|.
         \end{eqnarray*}
\end{definition}
Nótese que en la definición anterior no nos restringimos solamente a
los elementos $a\in\mathbb{Z}_n^*$, sino que también incluimos todos
aquellos naturales tales que $(a \mods n) \in \mathbb{Z}_n^*$. Como $a \equiv (a\mods n) \modl n$, lo anterior es consistente y está bien
definido.
%Finalmente, nótese que $O_n(a)$ es el orden de un elemento
%$a$ que pertenece al grupo $(\mathbb{Z}_n^*,\cdot)$, vale decir,
%$O_n(a) = O_{\mathbb{Z}_n^*}(a)$.

A continuación vamos a fijarnos en los elementos de los grupos abelianos, y enunciar dos propiedades que son útiles para este documento.
%\comentarioin{nuevo teorema y corolario para no usar isomorfismos}
\begin{theorem}\label{orden del producto coprimos}
	Sea $(G,\circ)$ un grupo abeliano, y sean $a,b\in G$ de órdenes $O_G(a)=m$ y $O_G(b)=n$. Si $m$ y $n$ son coprimos, entonces $a\circ b$ tiene orden $O_G(a\circ b)=mn$.
\end{theorem}

Antes de probar el teorema \ref{orden del producto coprimos} vamos a realizar una observación que ocuparemos repetidas veces en la demostración.
\begin{observacion}\label{observacion orden}
 Si $d=O_G(a)$ y $a^q =e$, donde $e$ es el neutro del grupo $G$, entonces necesariamente $d$ divide a $q$. Para ver esto, supongamos por contradicción que $d$ no divide a $q$. Esto quiere decir que $q = d\alpha + \beta$ con $0<\beta<d$. Luego, 
\begin{eqnarray*}
	e &=& a^q \\
	 &=&  a^{d\alpha  + \beta} \\ 
	 &=&  a^{d\alpha }\cdot a^{\beta}\\
	 &=&  (a^{d})^{\alpha }\cdot a^{\beta}\\
	 &=&  e^{\alpha}\cdot a^{\beta}\\
	 &=&  a^{\beta} 
\end{eqnarray*} 
Lo que es una contradicción, ya que $0<\beta < d$ y $d = O_G(a)$ es el menor elemento mayor a cero tal que~$a^d = e$.   
\end{observacion}
\begin{proof}[Demostración del teorema \ref{orden del producto coprimos}]
	Sea $r=O_G(a\circ b)$. Debemos demostrar que $r = mn$. Sabemos que 
	\begin{eqnarray*}
		(a\circ b)^{mn} &=& a^{mn}\circ b^{mn}\\
                &=& (a^m)^n\circ (b^n)^m\\
		&=&e^n\circ e^m \\
		 &=&  e
	\end{eqnarray*}
Luego, por la observación \ref{observacion orden} tenemos que $r$ divide a $mn$ y por ende $r\leq mn$. Nos hace falta demostrar que $mn\leq r$. Para esto notemos que como $e \ = \ (a\circ b)^r$, entonces
\begin{eqnarray*}
	 e \ = \ e^n & =&  (a\circ b)^{rn} \\
	 & = & a^{rn} \circ b^{rn}\\
	 & = & a^{rn} \circ (b^{n})^{r}\\
	 & = & a^{rn} \circ e^{r}\\
	 &=& a^{rn}
\end{eqnarray*}
 De la misma forma tenemos que
\begin{eqnarray*}
	 e \ = \ e^m & =&  (a\circ b)^{rm} \\
	 & = & a^{rm} \circ b^{rm}\\
	 & = & (a^{m})^r \circ b^{rm}\\
	 & = & e^{r} \circ b^{rm}\\
	 &=& b^{rm}
\end{eqnarray*}
Luego $a^{rn}=e$ y $b^{rm} = e$. De esto podemos concluir por la observación \ref{observacion orden} que $m \divi rn$ y $n\divi rm$. Como $m$ y $n$ son coprimos, entonces necesariamente $m \divi r$ y $n\divi r$. Asi, tenemos que $mn\divi r$, ya que $\MCD(m,n)=1$, y por tanto $mn\leq r$. 
\end{proof}

Como consecuencia del teorema \ref{orden del producto coprimos} podemos mostrar el siguiente resultado, que es una versión generalizada del mismo.
\begin{corollary}\label{corolario orden}
Sea $(G,\circ)$ un grupo abeliano, y sean $a,b\in G$ de órdenes $O_G(a)=m$ y $O_G(b)=n$. Entonces existe un elemento $c\in G$ que tiene orden $O_G(c)=\MCM(m,n)$.
\end{corollary}
\begin{proof}
Sean $p_1,...,p_k$ los divisores primos de $m$ o de $n$. Luego, podemos escribir $m$ y $n$ como 
$$m \ = \ \prod\limits_{i=1}^k p_i^{\alpha_i} \ \quad\text{y}\quad \ n \ = \ \prod\limits_{i=1}^k p_i^{\beta_i}$$ donde $\alpha_i,\beta_i \geq 0$ (son iguales a 0 cuando el primo no es divisor del número). Defina
$$m' \ = \ \prod\limits_{i\,:\,\alpha_i\geq \beta_i} p_i^{\alpha_i} \ \quad\text{y}\quad \ n' \ = \ \prod\limits_{i\,:\,\beta_i> \alpha_i} p_i^{\beta_i}$$
Por ejemplo, si $m=2^3\cdot 3^2\cdot 5^1$ y $n=2^1\cdot 3^2\cdot 7^1$, $m' = 2^3\cdot 3^2\cdot 5^1$ y $n' = 7^1$. Notemos que las siguientes afirmaciones sobre $m'$ y $n'$ se cumplen:
\begin{itemize}
	\item $m'$ divide a $m$
	\item $n'$ divide a $n$
	\item $m'$ y $n'$ son coprimos
	\item $\MCM(m,n) = m'n'$
\end{itemize}
Considere los elementos $a' = a^{\frac{m}{m'}}$ y $b' = b^{\frac{n}{n'}}$. Vamos a mostrar que $O_G(a')=m'$ y $O_G(b')=n'$. Primero, sea $k=O_G(a')$. Entonces $$e\ = \ (a')^k\ = \ (a^{\frac{m}{m'}})^k \ = \ a^{\frac{mk}{m'}}$$
Por la observación \ref{observacion orden}, como $O_G(a) = m$ entonces $m$ divide a $\frac{mk}{m'}$, y por ende $m'$ debe dividir a $k$ (ya que $\frac{mk}{m'}\in \mathbb{Z}$). De esto concluimos que $m'\leq k$. Por otro lado, $$(a')^{m'} \ = \ (a^{\frac{m}{m'}})^{m'} \ = \ a^m \ = \ e$$ 
%Nuevamente, por la observación \ref{observacion orden} necesariamente $k$ divide a $m'$, y
Dado que $k=O_G(a')$, concluimos que se cumple $k\leq m'$. Luego, $O_G(a')=k=m'$. De forma análoga, se puede mostrar que $O_G(b')=n'$.

%Una propiedad importante que se sigue del teorema \ref{orden del producto coprimos} y el corolario \ref{corolario orden} es la siguiente.

Por último, defina $c=a'\circ b'$. Como sabemos que $(G,\circ)$ es un grupo abeliano, $a',b'\in G$ con $O_G(a') = m'$ y $O_G(b')= n'$, y $m'$, $n'$ son coprimos, se deduce por el teorema \ref{orden del producto coprimos} que $O_G(c) = m'n' = \MCM(m,n)$. Con esto concluimos la demostración.
\end{proof}
Como último resultado sobre teoría de grupos que será útil para este
documento, presentamos y demostramos el teorema de Cauchy.
\begin{theorem}[{\bf Cauchy}]\label{teo cauchy}
Sea $p$ un número primo que divide el orden de un grupo finito
$(G,\circ)$. Entonces existe un elemento de $G$ que tiene orden $p$.
\end{theorem}
Para demostrar el teorema \ref{teo cauchy}, vamos a demostrar el lema \ref{tcf}, que es una versión más fuerte del teorema de Cauchy.
\begin{lemma}\label{tcf}
Sea $p$ un número primo que divide el orden de un grupo finito
$(G, \circ)$. Entonces $G$ tiene $p\cdot k$ elementos que son solución
de la ecuación $$x^p=e,$$ donde $e$ es el neutro de $(G, \circ)$ y $k$
es un número entero positivo.
%\comentarioin{al parecer este es el teorema de cauchy original (?)}
\end{lemma}
%\comentarioin{hay que poner en la demostracion que estamos demostrando el lema A13? o se entiende?}
\begin{proof}
Sea $|G|= n $, y suponga que $p\divi n$, es decir, $n= p\cdot c$ con
$c\in \mathbb{N}$. Definimos el conjunto
\begin{eqnarray*}
S & = & \{(g_0,g_1,\ldots,g_{p-1})\mid g_i\in G \text{ para cada }
i \in [0,p-1] \text{ y } g_0 \cdot g_1 \cdot \ldots \cdot g_{p-1} =
e\}.
\end{eqnarray*}
Notemos que si $(g_0,g_1,\ldots,g_{p-1})\in S$, entonces al escoger
los elementos $g_0,\ldots,g_{p-2}$ el elemento $g_{p-1}$ queda
únicamente determinado: como $g_0 \cdot \ldots \cdot g_{p-2}\cdot
g_{p-1}=e$, entonces necesariamente $g_{p-1} = (g_0 \cdot \ldots \cdot
g_{p-2})^{-1}$. De esto podemos concluir que $|S|=n^{p-1}$, usando el
argumento que para cada $i\in [0,p-2]$, $g_i\in G$, y tenemos $n$
posibles elementos que podemos escoger. Definamos la relación binaria
$\sim$ sobre las tuplas de $S$ de la siguiente forma:
\begin{multline*}
(g_0,g_1,\ldots,g_{p-1})\sim (h_0,h_1,\ldots,h_{p-1}) \ \ \text{si y solo si} \\
(h_0,h_1,\ldots,h_{p-1})\text{ es una permutación cíclica de } (g_0,g_1\ldots,g_{p-1}), 
\end{multline*}
es decir, si $(h_0,h_1,\ldots,h_{p-1}) = (g_{(0+k) \mods p},
g_{(1+k) \mods p}, \ldots g_{(p-1+k) \mods p})$ para algún $k\in
[0,p-1]$. Demostrar que $\sim$ es una relación de equivalencia es un
ejercicio sencillo y queda propuesto para el lector.  Ya que $\sim$
satisface esta propiedad, podemos analizar las clases de equivalencia
bajo esta relación.  Podemos ver que existen dos tipos de tuplas en
$S$.  El tipo I ocurre cuando todos los elementos de la tupla son el
mismo, en cuyo caso tenemos que $|[(g_0,\ldots,g_{p-1})]_{\sim}|=1$
(al hacer permutaciones cíclicas obtenemos la misma tupla).  El tipo
II occure cuando en la tupla existen elementos distintos. Nótese que, en general, si permutamos una tupla del tipo II podríamos eventualmente obtener la misma tupla. Por ejemplo, si nuestra tupla es $(a,b,a,b)$, entonces podemos hacer una permutación cíclica de dos hacia la izquierda (vale decir, $k = 2$) y obtenemos la misma tupla $(a,b,a,b)$. En la afirmación \ref{afirmacion-perm-cicl} demostramos que
%si el tamaño de la tupla es un número primo (como en nuestro caso)
en nuestro caso no sucede lo anterior porque $p$ es un número primo.
%entonces no sucede lo anterior, en cuyo caso 
De esta forma concluimos que $|[(g_0,\ldots,g_{p-1})]_{\sim}|=p$.


\begin{afirmacion}\label{afirmacion-perm-cicl}
%Sea $p$ un número primo.
Si $(g_0, g_1, \ldots, g_{p-1}) = (g_{(0+k) \mods p}, g_{(1+k) \mods
p}, \ldots, g_{(p-1+k) \mods p})$ para algún $k \in [1,p-1]$, entonces
$g_0 = g_1 = \cdots = g_{p-1}$.
\end{afirmacion}

\begin{proof}
Suponga que $(g_0, g_1, \ldots, g_{p-1}) = (g_{(0+k) \mods p},
g_{(1+k) \mods p}, \ldots, g_{(p-1+k) \mods p})$ para algún $k \in
[1,p-1]$. Así, tenemos que $g_i = g_{(i+k) \mods p}$ para cada
$i \in [0,p-1]$. Nótese que de esto se deduce que $g_{((j\mods p) +k)\mods p} = g_{(j+k)\mods p}$, de lo cual se concluye que
\begin{align}\label{eq-lem-perm-cicl}
g_0 = g_k = g_{(2\cdot k) \mods p} = g_{(3\cdot k) \mods p} = \cdots = g_{((k-1) \cdot k) \mods p}.
\end{align}
Por lo tanto, si demostramos que
\begin{eqnarray*}
(i \cdot k) \mods p & \neq & (j \cdot k) \mods p
\end{eqnarray*}
para cada $i,j \in [0,p-1]$ tales que $i < j$, entonces concluimos que
$g_0 = g_1 = \cdots = g_{p-1}$ ya que todos los elementos de la tupla
$(g_0, g_1, \ldots, g_{p-1})$ son mencionados
en \eqref{eq-lem-perm-cicl}. Por el contrario, supongamos que $(i \cdot
k) \mods p \ = \ (j \cdot k) \mods p$ para algún par $i,j \in [0,p-1]$ tal
que $i < j$. Tenemos entonces que $i \cdot k \equiv j \cdot k \modl
p$, vale decir, $(j-i) \cdot k \equiv 0 \modl p$. Así, dado que $k \in
[1,p-1]$ y $p$ es un número primo, concluimos que $(j-i) \equiv
0 \modl p$. Pero $0 < j-i < p$, por lo que obtenemos una
contradicción.
\end{proof}

Continuando entonces con la demostración del lema \ref{tcf},
supongamos que hay $r$ clases de equivalencia de tuplas del tipo I y
$q$ clases de equivalencia de tuplas del tipo II, y observemos que
$r\geq 1$ ya que $(e,e,\ldots,e)$ es de tipo I. Luego, como todas las
tuplas de $S$ caen en una clase de equivalencia de $\sim$, se cumple
que $r\cdot 1 \ + \ q\cdot p = |S|$. Además, tenemos que:
\begin{eqnarray*}
r\cdot 1 \ + \ q\cdot p \ = \ |S| &\Rightarrow&  r \ + \ q\cdot p \ = \ n^{p-1}\\ 
	&\Rightarrow& r \ = \ n^{p-1} \ - \ q\cdot p\\
	&\Rightarrow& r \ = \ (p \cdot c)^{p-1} - q \cdot p \quad\quad\quad \text{dado que } n= p\cdot c\\
	&\Rightarrow& r \ = \ p\cdot (c\cdot (p \cdot c)^{p-2}-q).
\end{eqnarray*}
Sea $k = c\cdot (p \cdot c)^{p-2}-q$. Dado que $p\geq 2$, tenemos que
$k \in \mathbb{Z}$. Así, dado que $r = p \cdot k$ y $r \geq 1$,
concluimos que $k$ es un número entero positivo.
%entonces
%necesariamente $k\geq 1$ (un número natural).
Luego, existen $r = p\cdot k$ tuplas de tipo I,
%que sus clases de equivalencia son del primer
%tipo,
es decir, $r=p\cdot k$ elementos distintos $g\in G$ tales que $g \cdot
g \cdot \ldots \cdot g = g^p = e$, los cuales corresponden a las
soluciones de la ecuación $x^p=e$.
\end{proof}
Habiéndo demostrado el lema \ref{tcf}, podemos hacer la demostración del teorema de Cauchy.
\begin{proof}[Demostración del teorema \ref{teo cauchy}]
Supongamos que $(G,\circ)$ es un grupo finito, y $p$ es un número
primo que divide el orden de $G$. Por el lema \ref{tcf}, sabemos que
$G$ tiene $p\cdot k$ soluciones de la ecuación $x^p=e$, donde $e$ es
el neutro de $(G,\circ)$ y $k$ es un número entero positivo. Como
$p\cdot k \geq 2$, entonces existe un elemento $a\in G$ tal que $a\neq
e$ y $a^p=e$. Supongamos que $O_G(a)=m$ con $m<p$. Nótese que $m > 1$
puesto que $a \neq e$, y $e = a^m = a^p$. Usando el hecho de que
podemos escribir $p=\alpha \cdot m+\beta$, con $\alpha \in \mathbb{N}$
y $\beta = p \mods m$, concluimos que
\begin{eqnarray*}
	e & = & a^p \\
	&=& a^{\alpha \cdot m + \beta}\\
	&=& (a^{m})^{\alpha} \circ a^{\beta}\\
	&=& e^{\alpha}\circ a^{\beta}\\
	&=& a^{\beta}
\end{eqnarray*} 
Como $p$ es primo, $1<m<p$ y $\beta = p \mods m$, tenemos que
$\beta \in [1,m-1]$. Pero esto contradice el hecho que $O_G(a) = m$,
puesto que $a^{\beta}=e$. De esta forma concluimos que $O_G(a) = p$,
lo que demuestra que existe un elemento de $G$ que tiene orden $p$.
\end{proof}
%\comentarioin{Bernardo: hay que cerrar de alguna forma este preliminar? o se corta aqui nomas?}
